[
  {
    "question": "ماهي الكتب السماوية المُنزلة من عند الله؟",
    "answer": "الصحف التي أُنزلت على النبي إبراهيم عليه السلام، الزبور على داوود عليه السلام، التوراة على موسى عليه السلام، الإنجيل على عيسى عليه السلام، والقرآن الكريم على محمد صلى الله عليه وسلم."
  },
  {
    "question": "ما هو الدعاء الذي يردده المصلين بين السجدتين؟",
    "answer": "اللهم اغفر لي ذنبي."
  },
  {
    "question": "ما هو اسم الملك الذي يقف خازناً على جهنم؟",
    "answer": "مالك"
  },
  {
    "question": "متى تنقضي فترة العدة التي أقرها الإسلام للمرأة المطلقة؟",
    "answer": "بعد انتهاء ثلاث حيضات."
  },
  {
    "question": "من هو الشخص الذي أُنزلت فيه سورة الهمزة؟",
    "answer": "أمية بن خلف"
  },
  {
    "question": "من هم من قيل فيهم بالقرآن الخراصون؟",
    "answer": "هم الكذابون الذين يكذبون فيما يذكرونه من أقاويل وفقاً لتخميناتهم."
  },
  {
    "question": "في أي عام تم صلح الحديبية؟",
    "answer": "العام السادس من الهجرة."
  },
  {
    "question": "ما اسم أول قبيلة يهودية قامت بنقض عهدها مع الرسول؟",
    "answer": "قبيلة يهود بني قينقاع."
  },
  {
    "question": "ما اسم الدليل الذي كان يقوم بإرشاد الرسول وأبو بكر الصديق أثناء رحلة الهجرة؟",
    "answer": "عبد الله بن أريقط."
  },
  {
    "question": "كان للنبي محمد ناقة، ما اسمها؟",
    "answer": "القصواء."
  },
  {
    "question": "ماذا كان يعمل الرسول قبل بعثته؟",
    "answer": "مهنتي التجارة والرعي."
  },
  {
    "question": "ما اسم الدابة التي امتطاها رسول الله في ليلة الإسراء؟",
    "answer": "البراق."
  },
  {
    "question": "من هو أول من صام من الأنبياء؟",
    "answer": "سيدنا آدم، وكان يصوم ثلاث أيام بالشهر."
  },
  {
    "question": "في أي مسجد استشهد الإمام علي ابن طالب؟",
    "answer": "مسجد الكوفة."
  },
  {
    "question": "في أي غزوة وقعت الشيماء أخت النبي بالرضاعة في الأسر؟",
    "answer": "غزوة حنين."
  },
  {
    "question": "من آخر من توفى من زوجات النبي؟",
    "answer": "السيدة أم سلمة."
  },
  {
    "question": "من هو أول صحابي تسلم الحجر الأسود؟",
    "answer": "الزبير بن العوام."
  },
  {
    "question": "من النبي الذي تمنى الموت؟",
    "answer": "النبي يوسف عليه السلام."
  },
  {
    "question": "صحابي ورد اسمه بالقرآن صريحاً؟",
    "answer": "زيد بن حارثة."
  },
  {
    "question": "ما اسم أول الصحابة الذي قام بقراءة القرآن جهراً؟",
    "answer": "عبد الله بن مسعود."
  },
  {
    "question": "في أي مسجد استشهد الإمام علي ابن طالب؟",
    "answer": "مسجد الكوفة"
  },
  {
    "question": "في أي غزوة وقعت الشيماء أخت النبي بالرضاعة في الأسر؟",
    "answer": "غزوة حنين"
  },
  {
    "question": "من آخر من توفى من زوجات النبي؟",
    "answer": "السيدة أم سلمة"
  },
  {
    "question": "من هو أول صحابي تسلم الحجر الأسود؟",
    "answer": "الزبير بن العوام"
  },
  {
    "question": "من النبي الذي تمنى الموت؟",
    "answer": "النبي يوسف عليه السلام"
  },
  {
    "question": "صحابي ورد اسمه بالقرآن صريحاً؟",
    "answer": "زيد بن حارثة"
  },
  {
    "question": "ما اسم أول الصحابة الذي قام بقراءة القرآن جهراً؟",
    "answer": "عبد الله بن مسعود"
  },
  {
    "question": "أول الأنبياء الذي قام بارتداء السروال؟",
    "answer": "إبراهيم عليه السلام"
  },
  {
    "question": "النبي الذي أطلق عليه اسم الذبيح؟",
    "answer": "نبي الله اسماعيل"
  },
  {
    "question": "ما هو اسم السورة القرآنية التي ورد بها سجدتين؟",
    "answer": "سورة الحج"
  },
  {
    "question": "أّذكر عدد سجدات التلاوة التي وردت بالقرآن؟",
    "answer": "خمسة عشر سجدة"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القصيرة التي ما إن تمت قرائتها ثلاثاً فكأنما قرأ كل القرآن؟",
    "answer": "سورة الإخلاص"
  },
  {
    "question": "سورة قرآنية يطلق عليها عروس القرآن؟",
    "answer": "سورة الرحمن"
  },
  {
    "question": "أول ما تحدث عنه رسول الله حينما قدم إلى المدينة؟",
    "answer": "صلوا الأرحام ، وصلوا والناس نيام تدخلوا الجنة بسلام"
  },
  {
    "question": "ما هي أقصر سورة بالقرآن الكريم ؟",
    "answer": "سورة الكوثر وعدد آياتها ثلاث آيات"
  },
  {
    "question": "سورة قرآنية لم تبدأ بالبسملة ؟",
    "answer": "سورة التوبة"
  },
  {
    "question": "ما هي أطول سورة قرآنية ؟",
    "answer": "سورة البقرة وعدد آياتها مائتان ستة وثمانون آية"
  },
  {
    "question": "أول من ألقى تحية الإسلام على الرسول صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "أبو ذر الغِفاري رضى الله عنه"
  },
  {
    "question": "أول من قام بتقدير الساعات الأنثى عشرة؟",
    "answer": "النبي نوح عليه السلام بالسفينة لكي يعرف مواقيت الصلاة"
  },
  {
    "question": "ما هي الصلاة الوحيدة التي يركع بها المصلي أربع مرات ويسجد أربع مرات؟",
    "answer": "صلاة الكسوف والخسوف"
  },
  {
    "question": "ما هي أول هدية أهديت للرسول محمد في المدينة؟",
    "answer": "قطعة خبز وسمناً ولبناً من زيد بن حارثة"
  },
  {
    "question": "من أول من قام بتصنيف تفسير القرآن الكريم بالإسناد؟",
    "answer": "مالك بن أنس"
  },
  {
    "question": "كم عدد السور القرآنية التي بدأت بثلاث حروف؟",
    "answer": "ثلاث عشر سورة"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة التي لا يوجد بها حرف الميم؟",
    "answer": "سورة الكوثر"
  },
  {
    "question": "ما هو الطائر الذي تكلم كما ورد بالقرآن الكريم؟",
    "answer": "الهدهد"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرآنية التي تبدأ آياتها بكلمة سورة؟",
    "answer": "سورة النور"
  },
  {
    "question": "سورة بدأت باسم ثمرتين، فما هي وما هما الثمرتين؟",
    "answer": "سورة التين. التين والزيتون"
  },
  {
    "question": "ما اسم السورة التي دعا بها النبي زكريا عليه السلام؟",
    "answer": "سورة الأنبياء"
  },
  {
    "question": "ما اسم السورة التي ورد بها ذكر ذي القرنين؟",
    "answer": "سورة الكهف"
  },
  {
    "question": "ما هي أول سورة مكية نزلت في مكة المكرمة؟",
    "answer": "سورة العلق"
  },
  {
    "question": "ما هي أعظم سورة بالقرآن الكريم؟",
    "answer": "سورة الفاتحة"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرىنية التي أطلق عليها سورة التوديع؟",
    "answer": "سورة النصر"
  },
  {
    "question": "سورة يفضل قراءتها يوم الجمعة؟",
    "answer": "سورة الكهف"
  },
  {
    "question": "ما اسم السوة التي أطلق عليها سورة القتال؟",
    "answer": "سورة محمد"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة الملقبة ببني إسرائيل؟",
    "answer": "سورة الإسراء"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة الملقبة بالفاضحة؟",
    "answer": "سورة التوبة"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة الملقبة بقلب القرآن؟",
    "answer": "سورة يس"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة الملقبة بعروس القرآن؟",
    "answer": "سورة الرحمن"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرآنية المعروفة بسورة المنافقين؟",
    "answer": "سورة التوبة"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة التي لم يرد بها ذكر لفظ (الجنة)؟",
    "answer": "سورة يوسف"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرآنية التي ورد بكافة آياتها ذكر لفظ الجلالة الله؟",
    "answer": "سورة المجادلة"
  },
  {
    "question": "كما ورد بالقرآن الكريم كم عدد خزنة جهنم؟",
    "answer": "تسعة عشر"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرآنية التي لم يرد في أياً من آياتها حرف الراء؟",
    "answer": "سورة الإخلاص"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة الأعظم في القرآن الكريم؟",
    "answer": "سورة البقرة"
  },
  {
    "question": "ما هي أعظم آية بالقرآن الكريم وفي أي سورة قرآنية وردت؟",
    "answer": "آية الكرسي وقد وردت في سورة البقرة"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة المسماة باسم أحد الغزوات؟",
    "answer": "سورة الأحزاب"
  },
  {
    "question": "ما هو الشيء الذي ورد ذكره في القرآن الكريم بلا روح ولكنه يتنفس؟",
    "answer": "الصبح"
  },
  {
    "question": "السورة القرآنية الملقبة بالساهرة فما هي؟",
    "answer": "سورة النازعات"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرآنية الملقبة بـ(جميع بنات حواء)؟",
    "answer": "سورة النساء"
  },
  {
    "question": "ماذا تعني كلمة الأنفال الواردة بالقرآن الكريم؟",
    "answer": "الغنائم"
  },
  {
    "question": "سور قرآنية أطلق عليها أسماء كواكب؟",
    "answer": "سورة النجم، سورة الشمس، سورة القمر"
  },
  {
    "question": "سورة أطلق عليها اسم أحد أنواع الفاكهة؟",
    "answer": "سورة التين"
  },
  {
    "question": "من هم من ورد ذكرهم بالقرآن في آية (وعلى الثلاثة الذين خُلِّفوا)؟",
    "answer": "مرارة بن الربيع، هلال بن أمية، كعب بن مالك"
  },
  {
    "question": "السورة القرآنية الوحيدة التي أطلق عليها اسم امرأة؟",
    "answer": "سورة مريم"
  },
  {
    "question": "ما هي السورة القرآنية التي بدأت بكلمة (المر)؟",
    "answer": "سورة الرعد"
  },
  {
    "question": "سور قرآنية مسماة باسم أوقات الصلاة؟",
    "answer": "الفجر والعصر"
  },
  {
    "question": "من الملقب بغسيل الملائكة؟",
    "answer": "حنظله بن أبي عامر"
  },
  {
    "question": "من أول من أسلم من الرجال؟",
    "answer": "أبو بكر الصديق"
  },
  {
    "question": "من الملقب بأمير المؤمنين؟",
    "answer": "عمر بن الخطاب رضي الله عنه"
  },
  {
    "question": "من قائل عبارة (أكرموا عزيز قوم قد ذل)؟",
    "answer": "النبي الكريم محمد صلى الله عليه وسلم"
  },
  {
    "question": "من أول من يقرع باب الجنة؟",
    "answer": "الرسول محمد صلى الله عليه وسلم"
  },
  {
    "question": "من الصحابي الذي تزوج من أسماء بنت أبي بكر؟",
    "answer": "الزبير بن العوام"
  },
  {
    "question": "من الصحابي الجليل الملقب بالباحث عن الحقيقة؟",
    "answer": "سلمان الفارسي"
  },
  {
    "question": "من خالقنا؟",
    "answer": "الله سبحانه وتعالى"
  },
  {
    "question": "من نبيك؟",
    "answer": "النبي محمد صلى الله عليه وسلم"
  },
  {
    "question": "اسم والد الرسول محمد صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "عبدالله بن عبد المطلب"
  },
  {
    "question": "متى ولد الرسول محمد؟",
    "answer": "عام الفيل"
  },
  {
    "question": "لماذا خلقنا الله جل وعلا؟",
    "answer": "لكي نعبده وحده"
  },
  {
    "question": "من أول من قال تحية الإسلام (السلام عليكم ورحمة الله وبركاته)؟",
    "answer": "النبي آدم عليه السلام"
  },
  {
    "question": "صحابي تستحي منه الملائكة من هو؟",
    "answer": "عثمان بن عفان رضي الله عنه"
  },
  {
    "question": "الصحابي الذي اهتز لموته عرش الرحمن، من هو؟",
    "answer": "سعد بن معاذ رضي الله عنه"
  },
  {
    "question": "أين ولد محمد صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "في مكة المكرمة"
  },
  {
    "question": "من أول من طاف بالبيت العتيق؟",
    "answer": "الملائكة الكرام"
  },
  {
    "question": "من هو أول مؤذن بالسماء؟",
    "answer": "الملك جبريل عليه السلام"
  },
  {
    "question": "من هي أم البشر؟",
    "answer": "حواء"
  },
  {
    "question": "ما هو أول ما خلقه الله سبحانه؟",
    "answer": "السماء"
  },
  {
    "question": "من الصحابي الذي أطلق عليه لقب أسد الله؟",
    "answer": "حمزة بن عبد الله"
  },
  {
    "question": "من هو أول رسول بعثه الله إلى أهل الأرض؟",
    "answer": "النبي نوح عليه السلام"
  },
  {
    "question": "ما هي أول الصلوات المفروضة على رسول الله؟",
    "answer": "صلاة الظهر"
  },
  {
    "question": "من هو أول الأنبياء الذين استخدموا السيف بالقتال؟",
    "answer": "إبراهيم عليه السلام"
  },
  {
    "question": "أول من قام بالهجرة من المسلمين إلى الحبشة، من هو؟",
    "answer": "حاطب بن عمرو"
  },
  {
    "question": "أول من قام بالتأليف في أحكام القرآن، من هو؟",
    "answer": "الإمام الشافعي"
  },
  {
    "question": "من الجبار الأول بالأرض الملعون من الله؟",
    "answer": "النمرود"
  },
  {
    "question": "أول من نطق وقال مصطلح (أما بعد)؟",
    "answer": "نبي الله داوود"
  },
  {
    "question": "من أول من صنع الأوزان؟",
    "answer": "الحجاج بن يوسف"
  },
  {
    "question": "ما اسم زوجة فرعون؟",
    "answer": "آسيا"
  },
  {
    "question": "أين دفن الرسول صلى الله عليه وسلم؟",
    "answer": "دار النابغة بالمدينة"
  }
]
